\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

		Arhitektura se može podijeliti na tri podsustava:
		
		\begin{packed_item}
			
			\item Web poslužitelj
			\item Web aplikacija
			\item Baza podataka
			
		\end{packed_item}
	
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.5]{slike/Arhitektura.PNG} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
			\centering
			\caption{Arhitektura sustava}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
	
		\underline{\textit{Web preglednik}} je program koji korisniku omogućuje pregled web-stranica i multimedijalnih sadržaja vezanih uz njih. Svaki internetski preglednik je prevoditelj. Dakle, stranica pisana u kodu koji preglednik nakon toga interpretira kao nešto svakome razumljivo. Korisnik putem web preglednika šalje zahtjev web poslužitelju.
		
		\underline{\textit{Web poslužitelj}} osnova je rada web aplikacije. Njegova primarna zadaća je komunikacija klijenta s aplikacijom. Komunikacija se odvija preko HTTP (engl. \textit{Hyper Text Transfer Protocol}) protokola, što je protokol u prijenosu informacija na webu. Poslužitelj je onaj koji pokreće web aplikaciju te joj prosljeđuje zahtjev.
		
		Korisnik koristi \textit{web aplikaciju} za obrađivanje željenih zahtjeva. Web aplikacija obrađuje zahtjev te ovisno o zahtjevu, pristupa bazi podataka nakon čega preko poslužitelja vraća korisniku odgovor u obliku HTML dokumenta vidljivog u web pregledniku.
		
		Programski jezik kojeg smo odabrali za izradu naše web aplikacije je Java zajedno sa Spring Boot radnim okvirom te programski jezici JavaScript i TypeScript u sklopu Angular-a. Odabrana razvojna okruženja su Eclipse za Javu te Visual Studio Code za JavaScript i TypeScript. Arhitektura sustava temeljit će se na MVC (Model-View-Controller) konceptu. MVC koncept podržan je od strane Spring Boot radnog okvira i kao takav ima gotove predloške koji nam olakšavaju razvoj web aplikacije.
		
		Karakteristika MVC koncepta je nezavisan razvoj pojedinih dijelova aplikacije što za posljedicu ima jednostavnije ispitivanje kao i jednostavno razvijanje i dodavanje novih svojstava u sustav.
		
		MVC koncept sastoji se od:
		
		\begin{itemize}
			
			\item \textbf{Model} - Središnja komponenta sustava. Predstavlja dinamičke strukture podataka, neovisne o korisničkom sučelju. Izravno upravlja podacima, logikom i pravilima aplikacije. Također prima ulazne podatke od Controllera.
			\item \textbf{View} - Bilo kakav prikaz podataka, poput grafa. Mogući su različiti prikazi iste informacije poput grafičkog ili tabličnog prikaza podataka.
			\item \textbf{Controller} - Prima ulaze i prilagođava ih za prosljeđivanje Modelu ili View-u. Upravlja korisničkim zahtjevima i temeljem njih izvodi daljnju interakciju s ostalim elementima sustava.	
				
		\end{itemize}
	
		\eject
			
		\section{Baza podataka}
		
		Za potrebe našeg sustava koristit ćemo relacijsku bazu podataka koja svojom strukturom olakšava modeliranje stvarnog svijeta. Gradivna jedinka baze je relacija, odnosno tablica koja je definirana svojim imenom i skupom atributa. Zadaća baze podataka je brza i jednostavna pohrana, izmjena i dohvat podataka za daljnju obradu. Baza podataka ove aplikacije sastoji se od sljedećih entiteta:
		
		\begin{itemize}
			
			\item Četvrt
			\item Ulica
			\item Korisnik
			\item Događanje
			\item Zahtjev uloge
			\item KorisnikRSVP
			\item Izvješće
			\item Tema
			\item Odgovor
			\item Izbrisan
			\item Prijava
			
		\end{itemize}
	
			\eject
		
			\subsection{Opis tablica}
			
				\noindent \textbf{Četvrt} \space \space Ovaj entitet sadrži sve potrebne informacije o četvrti. Sadrži atribute idČetvrti i imeČetvrti. Osvrt preko idČetvrti. Sadrži vezu \textit{Many-to-One} s entitetom Ulica preko atributa idČetvrti.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Četvrt}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idCetvrti & LONG	&  	Jedinstveni brojčani identifikator četvrti  	\\ \hline
					imeCetvrti	& VARCHAR & Ime četvrti  	\\ \hline 
				\end{longtblr}
				
				\noindent \textbf{Ulica} \space \space Ovaj entitet sadrži sve potrebne informacije o ulici. Sadrži atribute idUlice, imeUlice i idČetvrti kojoj pripada. Osvrt preko idUlice. U vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom Četvrt preko atributa idUČetvrti, a sadrži i vezu \textit{Many-to-One} s entitetom Korisnik preko atributa idUlice.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Ulica}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idUlice & LONG	&  	Jedinstveni brojčani identifikator ulice  	\\ \hline
					imeUlice	& VARCHAR & Ime ulice  	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} idCetvrti & LONG & Kojoj četvrti ulica pripada
					(cetvrt.idCetvrti)   \\ \hline 
				\end{longtblr}
			
				\noindent \textbf{Korisnik} \space \space Ovaj entitet sadrži sve potrebne informacije o korisniku. Sadrži atribute userId, password, name, surname, email, role, i idUlice kojoj korisnik pripada.  Osvrt preko userId. U vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom Tema preko atributa userId. U vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom Ulica preko atributa idUlice. U \textit{Many-to-One} vezi je s entitetom Izvješće preko atributa userId. U vezi je \textit{Many-to-One} s entitetom KorisnikRSVP preko atributa userId. U  \textit{Many-to-One} vezi je s entitetom Događanje preko atributa userId. U \textit{Many-to-One} vezi je s entitetom ZahtjevUloge preko atributa userId, koji mu i pripada. U \textit{Many-to-One} vezi je s entitetom Odgovor preko atributa userId. U \textit{Many-to-One} vezi je s entitetom Prijava preko atributa userId. 
				
				\eject
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}userId & LONG	&  	Jedinstveni brojčani identifikator korisnika  	\\ \hline
					password	& VARCHAR & Šifrirana lozinka koju korisnik koristi za prijavu u sustav  	\\ \hline 
					name	& VARCHAR & Ime korisnika  	\\ \hline 
					surname	& VARCHAR & Prezime korisnika  	\\ \hline 
					email	& VARCHAR & Jedinstvena email adresa korisnika   	\\ \hline 
					role & INT & Uloga korisnika , jedna od 3 vrijednosti	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} idUlice & LONG & IdUlice u kojoj korisnik živi (ulica.idUlica)   \\ \hline 
					blocked & BOOLEAN & False ili true, govori o tome je li korisnik trenutno blokiran	\\ \hline 
				\end{longtblr}
			
				\noindent \textbf{Događanje} \space \space Ovaj entitet sadrži sve bitne informacije o događanju. Sadrži atribute idDogađanja, naziv, mjesto, vrijeme, trajanje, kratkiOpis, vidljivost i userId korisnika koji je stvorio događaj. U \textit{One-to-Many} vezi je s entitetom Korisnik preko atributa userId. U vezi je \textit{Many-to-One} s KorisnikRSVP preko atributa idDogadjanja. Osvrt preko atributa idDogađanja.  
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Događanje}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idDogadanja & LONG	&  	Jedinstveni brojčani identifikator događaja  	\\ \hline
					naziv	& VARCHAR & Naziv događaja  	\\ \hline 
					mjesto	& VARCHAR & Mjesto održavanja događaja  	\\ \hline 
					vrijeme	& DATE & Vrijeme održavanja događaja  	\\ \hline 
					trajanje	& INT & Trajanje događaja  	\\ \hline 
					kratkiOpis	& VARCHAR &Kratki opis događaja  	\\ \hline 
					vidljivost	& BOOLEAN & Je li događaj vidljiv svima (true) ili samo moderator (false, odobrenjem prelazi u true)   	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} userId & LONG & UserId korisnika koji stvara događaj
					(korisnik.userId)   \\ \hline 
				\end{longtblr}
			
				\noindent \textbf{Zahtjev uloge} \space \space Ovaj entitet sadrži informacije o zahtjevu nekom korisnika za neku ulogu. Njegovi atributi su idZahtjeva, vrstaZatraženogRolea i userId korisnika koji je zatražio tu ulogu. Osvrt preko idZahtjeva. Sadrži vezu \textit{One-to-Many} s entitetom Korisnik preko atributa userId. 
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Zahtjev uloge}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idZahtjeva & LONG	&  	Jedinstveni brojčani identifikator zahtjeva  	\\ \hline
					vrsta Zatrazenog Rolea	& INT & Tip zatrazene uloge, postoje 4 	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} userId & LONG & UserId Korisnika koji traži novu ulogu
					(korisnik.userId)   \\ \hline 
				\end{longtblr}
			
				\noindent \textbf{KorisnikRSVP} \space \space Ovaj entitet sadrži informaciju o korisnikovu odgovoru na sudjelovanje na određenom događaju. Njegovi atributi su korisnikRSVPId, status, userId i idDogađanja. Osvrt preko korisnikRSVPId. Sadrži dvije \textit{One-to-Many} veze, s entitetima Korisnik i Događaj, preko atributa userId i idDogađanja.  
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{KorisnikRSVP}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}korisnik RSVPId & LONG	&  	Jedinstveni brojčani identifikator odgovora  	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue}userId & LONG	&  	UserId korisnika koji daje potvrdu (korisnik.userId)  	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} idDogadjanja & INT & Događaj dolazak na koji se potvrđuje (dogadjaj.idDogadjanja)   \\ \hline  
					status	& INT & Odgovor korisnika na događaj  	\\ \hline 
				\end{longtblr}
			
				\eject
			
				\noindent \textbf{Izvješće} \space \space Ovaj entitet sadrži relevantne informacije vezane uz izvješće vijeća. Sadrži atribute idIzvješća, naslov, datumIzvješća, sadržaj, i userId vijećnika koji je podnio izvješće. Osvrt preko idIzvješća. Ima vezu \textit{One-to-Many} s entitetom Korisnik preko atributa userId. U \textit{Many-to-One} vezi je i s entitetom Tema preko atributa idIzvješća. 
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Izvješće}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idIzvjesca & LONG	&  	Jedinstveni brojčani identifikator izvješća  	\\ \hline
					naslov	& VARCHAR & Naslov izvješća 	\\ \hline 
					datumIzvjesca	& DATE & Datum izvješća 	\\ \hline 
					sadrzaj	& VARCHAR & Sadržaj izvješća	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} userId & LONG & UserId vijećnika koji podnosi izvješće (korisnik.userId)   \\ \hline 
				\end{longtblr}
			
				\noindent \textbf{Tema} \space \space Ovaj entitet sadrži relevantne informacije vezane uz jednu temu. Sadrži atribute idTeme, naslov, datumTeme, brojOdgovora, idIzvješća na koju se tema odnosi i userId korisnika koji je započeo temu. Osvrt preko idTeme. U \textit{One-to-Many} vezi je s entitetom Izvješće preko atributa idIzvješća.  U \textit{One-to-Many} vezi je s entitetom Korisnik preko atributa userId. U \textit{Many-to-One} identificirajućoj vezi je s atributom Odgovor preko atributa idTeme. 
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tema}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}IdTeme & LONG	&  	Jedinstveni brojčani identifikator teme  	\\ \hline
					naslov	& VARCHAR & Naslov teme 	\\ \hline 
					datumTeme	& DATE & Datum započinjanja teme	\\ \hline 
					brojOdgovora	& INT & Broj odgovora na temi	\\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} idIzvjesca & INT & Izvjesce na koju se tema odnosi (Izvjesce.idIzvjesca)   \\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} userId & INT & UserId korisnika koji je zapoceo temu (korisnik.userId)   \\ \hline 
				\end{longtblr}
			
				\eject
			
				\noindent \textbf{Odgovor} \space \space Ovaj entitet sadrži bitne informacije vezane uz odgovor na neku temu. Sadrži atribute idOdgovora, sadržaj, datumOdgovora, idTeme na koju odgovara i userId korisnika koji objavljuje odgovor. Osvrt je preko idOdgovora. Ima \textit{One-to-Many} vezu s entitetom Korisnik preko atributa userId. U \textit{One-to-Many} vezi je s entitetom Tema preko atributa idTeme. U \textit{Many-To-One} vezi je s entitetom Prijava preko atributa idOdgovora.  
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Odgovor}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}idOdgovora & LONG	&  	Jedinstveni brojčani identifikator odgovora \\ \hline
					sadrzaj	& VARCHAR & Sadržaj odgovora 	\\ \hline 
					datum Odgovora	& DATE & Datum odgovora	\\ \hline 
					\SetCell{LightGreen}idTeme & LONG	&  	Tema na koju odgovor odgovara (tema.idTeme)  	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} userId & LONG & UserId korisnika koji je postavio odgovor (Korisnik.userId)   \\ \hline 
				\end{longtblr}
			
				\noindent \textbf{Izbrisan} \space \space Ovaj entitet sadrži bitne informacije o izbrisanim korisnicima čija se ponovna registracija treba onemogućiti. Nema veza i sadrži atribute izbrisanId i email, osvrt preko izbrisanId.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Izbrisan}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}izbrisanId & LONG	&  	Jedinstveni brojčani identifikator izbrisanog korisnika  	\\ \hline
					email	& VARCHAR & Email izbrisanog korisnika 	\\ \hline 
				\end{longtblr}
			
				\eject
			
				\noindent \textbf{Prijava} \space \space Ovaj entitet sadrži bitne informacije o prijavama odgovora na neku temu na temelju neprimjerenog sadržaja po mišljenju nekog korisnika. Sadrži atribute prijavaId, userId i idOdgovora. U \textit{One-To-Many} vezi je s entitetom Korisnik preko atributa userId i u \textit{One-To-Many} vezi je s entitetom Odgovor preko atributa idOdgovora. Osvrt preko prijavaId.
	
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Izbrisan}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}prijavaId & LONG	&  	Jedinstveni brojčani identifikator prijave  	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} userId & LONG & UserId korisnika koji je postavio odgovor (Korisnik.userId)   \\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} idOdgovora & LONG & IdOdgovor odgovora koji se prijavljuje (Odgovor.idOdgovora)  \\ \hline 
				\end{longtblr}
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[scale=0.5]{slike/mojKvartRelationalSchema.PNG} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
					\centering
					\caption{Relacijska shema baze podataka}
					\label{fig:promjene}
				\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			Na \textit{slikama 4.3, 4.4, 4.5, 4.6, 4.7, 4.8, 4.9} i \textit{4.10} prikazani su razredi koji pripadaju \textit{backend} dijelu MVC arhitekture.
			
			Zbog lakše organizacije, razredi su podijeljeni logički po pravu pristupa metodama određenih aktora, a kako bi se smanjila prenapučenost unutar dijagrama, prikazane su samo ovisnosti između razreda koji pripadaju istom dijelu dijagrama, izuzev dijagrama gdje je naglasak baš na ovisnosti između različitih paketa.
			
			Iz naziva i tipova atributa u razredima može se zaključiti vrsta ovisnosti među
			različitim razredima.
			
			Razredi na \textit{Slici 4.3} preslikavaju strukturu baze podataka u aplikaciji. Implementirane metode direktno komuniciraju s bazom podataka te vraćaju
			tražene podatke. Razred User predstavlja administratora ili stanovnika koji je registriran u sustav i koji može koristiti njegove osnovne funkcionalnosti, te neke dodatne u slučaju da ima važniju ulogu. Razred Događanje predstavlja događanje koje može, ali ne mora, biti vidljivo korisnicima koji nisu moderatori. Razred Četvrt predstavlja jednu četvrt, a Ulica sve ulice Četvrti. Razred Tema predstavlja jednu temu na Forumu, a razred Odgovor odgovore na sve teme. Razred Izvješće predstavlja izvješće koje vijećnici postavljaju na Vijeće četvrti. Razred Zahtjev uloge predstavlja zahtjev za drugu ulogu koji je stanovnik poslao administratoru. Razred KorisnikRSVP predstavlja korisnike i njihove odgovore na događanja. Razred Prijava predstavlja jednu prijavu zbog sadržaja nekog odgovora.
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.3]{slike/Package domain.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - paket Domain}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\eject
		
			Paket DAO (\textit{Data Access Object}), prikazan na \textit{Slici 4.4}, sastoji se od niza sučelja koja implementiraju repozitorije, mehanizam za enkapsuliranje pristupa bazi. Pripadajući repozitorij definiran je za svaku tablicu iz baze podataka.
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.24]{slike/Package dao.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - paket Dao}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			Unutar paketa Service nalazi se paket Impl, u kojem se nalazi implementacija svih usluga, dok se u root paketu Service nalaze sučelja. Zajedno, ostvaruju funkcionalnost svih usluga koje aplikacija ostvaruje, a prikazani su na \textit{Slici 4.5} i \textit{Slici 4.6}. Radi preglednosti, nisu prikazane sve veze između service.impl unutarnjih razreda i sučelja iz paketa Service. Pripadajući Service i ServiceJpa definirani su za svaku tablicu iz baze podataka.
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.37]{slike/Package service bez impl.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - paket Service bez paketa Impl}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.23]{slike/Package impl.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - paket Service.Impl}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\eject
			
			Razred ProjektApplication, prikazan  na \textit{Slici 4.7}, pokretajući je razred ovoga projekta, što se ostvaruje njegovim postavljanjem kao \textit{SpringBootApplication}.
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.4]{slike/ProjektApplication.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Razred ProjektApplication}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			Unutar paketa Rest, prikazanom na \textit{Slici 4.8} nalaze se kontroleri koji barataju tokom i DTO (\textit{Data Transfer Object}) objekti koji im pomažu u tome. Metode implementirane u Controller razredima manipuliraju s DTO, a oni su dohvaćeni pomoću metoda implementiranih u razredima paketa Domain. Metode implementirane u Controller razredima vraćaju JSON podatke \textit{frontend} dijelu aplikacije.
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.21]{slike/rest.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - paket Rest}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			Na \textit{Slici 4.9} prikazane su veze između razreda paketa Rest i cijelog razreda Service (zbog preglednosti). Ove su veze većinski kompozicijske zbog \textit{@Autowired} anotacije koju sadržavaju Controlleri, usmjerenu prema sučeljima iz Service paketa.
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.34]{slike/Package_rest_i_service.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Svi Controller razredi povezani s paketom Service}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			Dio dijagrama razreda na \textit{Slici 4.10} prikazuje sve odnose između razreda i sučelja koji imaju veze s korisnikom. Reprezentativan je i za sve ostale dijelove Domain paketa, to jest tablice u bazi.
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.23]{slike/User.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Svi razredi povezani s User Controller}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
		
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na događajima. Na \textit{slici 4.16} prikazan je dijagram stanja za registriranog korisnika. Nakon prijave, korisnik je preusmjeren na stranicu Foruma. Iz svih stanja prikazanih na dijagramu stanja ima mogućnost pristupa stanjima Forum, Događaji, Vijeće četvrti, Osobni podatci i odjavljivanju sa stranice putem klika na „Odjavi se“. 
			
			Iz stanja „Događaji“, korisnik ima mogućnosti pregleda trenutnih događaja, potvrđivanja ili negiranja vlastitog dolaska ili izražavanja interesa za neki od njih, te stvaranje prijedloga vlastitog događaja, koji prije objave mora pregledati moderator. 
			
			Iz  stanja „Forum“, korisnik može pregledavati teme foruma, te klikom na neku pojedinačnu temu može pristupiti odgovorima na nju. Od tamo, može i ostaviti svoj odgovor na tu temu, nakon čega ostaje u istoj temi. Uz to, iz stanja „Forum“ može otvoriti vlastitu temu. 
			Iz stanja „Vijeće četvrti“, korisnik može pregledati izvješća s vijeća četvrti te otvoriti temu na forumu vezanu uz neko od izvješća.
			
			Iz stanja „Osobni podatci“, korisnik može promijeniti adresu stanovanja te stvoriti zahtjev za promjenu vlastite uloge. 
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.75]{slike/Dijagram_stanja.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dijagram stanja}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
		
			Na dijagramu aktivnosti prikazan je proces prihvaćanja zahtjeva za promjenu uloge jednog korisnika, počevši od prijave tog korisnika. Nakon prijave, korisnik predaje zahtjev za promjenu uloge koji se sprema u bazu podataka. Nakon predaje zahtjeva, administrator može vidjeti novostvoreni zahtjev. Tada administrator odlučuje želi li korisniku dodijeliti ulogu. U slučaju da želi, uloga se mijenja, a nakon administratorove odluke, zahtjev se svakako briše.
			
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.75]{slike/Dijagram_aktivnosti.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dijagram aktivnosti}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
			Dijagram komponenti prikazan na \textit{slici 4.13} opisuje organizaciju i međuovisnost komponenti, interne strukture i odnos prema okolini. Web-preglednik od \textit{frontend} dijela aplikacije traži HTML, CSS, JavaScript i TypeScript datoteke. Preko sučelja za dohvat JSON podataka pristupa se REST API komponenti. JSON se nazad šalje u obliku DTO (\textit{Data transfer object}) ili razreda u paketu \textit{Domain}. REST API poslužuje podatke koji pripadaju \textit{backend} dijelu aplikacije. Hibernate je zadužen za dohvaćanje podataka i tablica iz baze podataka pomoću SQL upita. Podatci koji su pristigli iz baze šalju se dalje MVC arhitekturi u obliku razreda u paketu \text{Domain} čiji su svi atributi redci iz tablice. Angular-view komponenta preko dostupnog sučelja komunicira s MojKvart aplikacijom te, ovisno o korisnikovim akcijama, osvježava prikaz i dohvaća nove podatke.
		
			\begin{figure}[H]
				\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[scale=0.67]{slike/Dijagram_komponenti.PNG}} %veličina slike u odnosu na originalnu datoteku i pozicija slike
				\centering
				\caption{Dijagram komponenti}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}